{"title": "Hỏi đáp: Trẻ sơ sinh có túm lông ở lưng", "question": "Dạ bác sĩ làm ơn giúp em. Em sinh cháu trai được 1 tháng 20 ngày rồi, người chau có rất nhiều lông măng, và có 1 túm lông màu đen ở giữa xương sống và 1 túm lông ở xương cụt. Mà em đọc 1 sô bai viet bao có 1 tum lông ở lưng co thể là vấn đè về thần kinh. Vậy làm thế nao để biet hệ thần kinh của con em la bình thường vay ạ.", "answer": "Chào bạn,,Có mọc lông bất thường ở vùng xương cùng cụt có thể là dấu hiệu của dị tật bẩm sinh về đốt sống. Bạn nên đưa bé đến bệnh viện Nhi Đồng, chuyên khoa ngoại thần kinh để khám kiểm tra.,Thân mến,BS. Nguyễn Thị Từ Anh\nK. Sơ sinh,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/tre-so-sinh-co-tum-long-o-lung/"}
{"title": "Hỏi đáp: Trẻ bị đi ngoài", "question": "Con trai em lúc mới sinh nặng 3kg4, nay được 3 tháng nặng 7kg, bé bú mẹ hoàn toàn.. Từ lúc sinh đến bây giờ bé ngủ hay giật mình. Ngủ ko sâu giấc. Cứ 30p hoặc 1h là dậy. Ngày ngủ rất ít khoảng 10 tiếng thôi và hay quấy khóc khi buồn ngủ.- Bé đã tự nghiêng được lúc 2 tháng 20 ngày Bồng đứng lên là đầu xoay cứng lắm ạ – hôm qua Em mới cho bé đi khám bác sĩ thì bác sĩ nói thóp vẫn rộng do thiếu chất. Bác sĩ có cho bé uống VTM d3 và canxi và kẽm. Nhưng bình thường bé ko són ra ngoài. Đi ngoài ngày 2 đến 3 lần. Nhưng từ hôm qua em cho bé uống thì bé hay són mà toàn là nước .- Bác sĩ cho em hỏi bé hay són như vậy có sao không ạ? Em có nên tiếp tục cho bé uống nữa không? Và mẹ có thể uống thực phẩm gì để còn bú được bổ sung các chất để bé bú mà bé không cần uống không ạ. tại bé nhà em rất khó uống thuốc. Uống vô là phèo ra lại hết ạ. Mong sớm nhận được sự tư vấn của bác sĩ. Em cảm ơn ạ.", "answer": "Em Nguyễn Phượng,,Con em bú mẹ hoàn toàn và đã tăng cân tốt trong thời gian qua phát triển vượt bậc so với các trẻ khác cuàng trang lứa. Bé đã phát triển vận động tốt, giấc ngủ bé không sâu, vẫn bú và tăng cân tốt, việc bổ sung thuốc là cần thiết nhưng khi uống thuốc, trẻ không hấp thu, em nên đưa bé đến BS tư vấn thêm. Tiểu són, tiêu phân nước là biểu hiện không hấp thu các chất dinh dưỡng và thuốc. Việc thiếu sắt và kẽm thường gặp ở trẻ em, làm cho trẻ không ngủ ngon, giật mình, thức giấc… điều trị sớm sẽ có kết quả tốt, trẻ em 06 tháng, không cần bổ sung thực phẩm gì cả, chỉ bú mẹ hoàn toàn là tốt nhất.,Nếu có nhu cầu cần tư vấn, em đến phòng khám và tư vấn dinh dưỡng tại tầng trệt khu M. (Liên hệ đặt lịch hẹn qua số điện thoại: 08.540.28.29 – nội bộ 228 hoặc 606).,Trân trọng,,BS. Võ Thị Đem\nK. Dinh dưỡng tiết chế,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/tre-bi-di-ngoai/"}
{"title": "Hỏi đáp: Trẻ sơ sinh thở khò khè", "question": "Chào bác sỹ!Cháu mới sinh em bé được 19 ngày. Bé nhà cháu hay thở khò khè, cháu có nhỏ nước muối sinh lý cho bé mà chưa thấy bé khỏi. Bé vẫn bú mẹ và ngủ tốt ạ. Cháu xin hỏi bác sỹ là bé nhà cháu như vậy có sao không ạ. Cháu có cần đưa bé đến viện khám không ạ?", "answer": "Chào bạn,,Bạn nên đưa bé đi khám bệnh để xác định nguyên nhân và xử trí phù hợp.,Thân mến.,BS. Nguyễn Thị Từ Anh\nK. Sơ sinh,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/tre-so-sinh-tho-kho-khe/"}
{"title": "Hỏi đáp: Trẻ sơ sinh bị ho sau khi trớ sữa", "question": "Bé nhà em được 3 tuần tuổi. Hôm kia bé bị trớ sữa 2 lần, không thấy sữa lên mũi. Nhưng sau đó bé bị ho (không nhiều khoảng 5,6 lần 1 đêm hoặc nhất là trong lúc ngủ). Và hay lè ra bọt nhớt. Bé bị vậy có ảnh hưởng gì đến phổi không ạ? Và cho em cách khắc phục. Em xin cảm ơn", "answer": "Em Trang thân mến,,Trẻ em thường xuyên ọc ói. Khi ói có thể trào lên mũi do phản xạ tự nhiên khi ọc thì nắp thanh môn đóng lại không cho dịch dạ dày tràn vào khí quản, ngăn ngừa viêm phổi. Họ là phản xạ tốt của cơ thể mỗi người, họ tống đàm nhớt còn đọng lại trong cổ họng, bé lè ra bọt nhớt là phản xạ tốt. Hạn chế tình trạng ọc nên cho trẻ bú đủ no, ẵm bế bé đến khi ợ, rồi đặt bé nằm xuống là tốt nhất.,Nếu có nhu cầu cần tư vấn, em đến phòng khám và tư vấn dinh dưỡng tại tầng trệt khu M. (Liên hệ đặt lịch hẹn qua số điện thoại: 08.540.28.29 – nội bộ 228 hoặc 606).,Trân trọng,,BS. Võ Thị Đem\nK. Dinh dưỡng tiết chế,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/tre-so-sinh-bi-ho-sau-khi-tro-sua/"}
{"title": "Hỏi đáp: Sức khoẻ bé 4 tháng", "question": "Xin chào bác sĩ. Con trai tôi 4 tháng 1 tuần tuổi. Bé sinh được 2,8kg dài 50cm, 1 tháng 4kg-54cm, 2 tháng 5kg-60cm, 3 tháng 6kg-64cm, 4 tháng 7kg-68cm. Bé biết lật lúc 3 tháng, biết ngồi lúc 4 tháng và đã biết phân biệt được người lạ. Mỗi ngày bé bú 1 lít sữa công thức, ban ngày ngủ khoảng 3-4 tiếng chia làm 3 lần, ban đêm ngủ 12 tiếng. Tôi có vài thắc mắc muốn nhờ bác sĩ tư vấn giúp. 1. Bé đi ngoài ngày 1-2 lần, phân mềm có khi xanh, khi vàng, nặng mùi. 1 lần bé đi rất nhiều khoảng 100g. 2. Ban ngày trước khi ngủ bé rất hay rên rỉ, khóc lóc tầm 15p mới chịu ngủ. Bé tự ngủ nhưng lúc nào cũng như thế. Khi thức vẫn vui cười bình thường. 3. Bé rất nhõng nhẽo, luôn đòi ẩm, không thể thiếu hơi người. Bé cũng hay cáu gắt, giận dỗi, la hét, giãy nảy mỗi khi không được đáp ứng yêu cầu. Bé như vậy có sao không bác sĩ? Khu vực tôi ở dạo này thời tiết thay đổi nên nhiều người bị bệnh, cả nhà tôi cũng đang bị cảm, ho, sổ mũi. Tôi rất lo người lớn sẽ lây cho bé, nhưng may là bé không bị bệnh. Mấy lần trước cũng vậy. Mong Bs cho tôi lời khuyên", "answer": "Chào em,,Hiện tại con em phát triển rất tốt về chiều cao và cân nặng. Việc tiêu hóa và hấp thu các chất dinh dưỡng trong sữa quá tốt nên bé đã phát triển vượt trội.,Trẻ em nào cũng thích bế, cũng thích được quan tâm, được yêu thương, thích hóng chuyện… Ngoài chuyện bú ngủ hàng ngày, bé còn phải giao tiếp với người xung quanh và phản ứng lại với những kích thích không phù hợp. Ví dụ như môi trường thay đổi nóng quá hoặc lạnh quá, trẻ sẽ bứt rứt khó chịu, ăn uống không ngon, hắc hơi xổ mũi là thường xuyên xảy ra. Nếu trẻ ít bị bệnh là kháng thể trong người trẻ còn tốt, sức đề kháng của trẻ tốt mặc dù trong gia đình có người cảm ho nhưng trẻ vẫn không mắc bệnh.,Nếu có nhu cầu cần tư vấn, em đến phòng khám và tư vấn dinh dưỡng tại tầng trệt khu M. (Liên hệ đặt lịch hẹn qua số điện thoại: 08.540.28.29 – nội bộ 228 hoặc 606).,Trân trọng,,BS. Võ Thị Đem\nK. Dinh dưỡng tiết chế,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/suc-khoe-be-4-thang/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé đi phân xanh được 2 tuần và dạo này ngủ tầm 1h là thức", "question": "Bác sĩ cho em hỏi .. bé em hiện giờ được 2thanng rữoi nhưng 3 ngày nay bé ngủ ưa thao thức ngủ ko sâu.. chỉ đc khoảng 1h là khóc, bé ngủ võng ạh, và bé đi phân xanh rêu nhiều hơn phân vàng, nhằm khi phân xanh đậm luôn ạh.. hơi có nhớt kểu sợi chỉ.. phân sệch chứ không có nước hay bón… bé vẫn bú bình thường, không sốt ạh", "answer": "Chào em Hồng,,Khi hệ tiêu hóa của trẻ ăn không tiêu thì giấc ngủ sẽ ảnh hưởng đến giấc ngủ, bé sẽ quấy khóc. Hệ vi khuẩn đường ruột bị rối loạn nên không tiêu hết các chất dinh dưỡng trong sữa,đặc biệt là đường, nếu lượng đường dư sẽ chuyển phân có màu xanh và chua. Nếu trẻ không sốt, vẫn bú, vẫn chơi và lên cân thì không cần lo lắng. Nên đưa đi BS khám ngay nếu bé sốt, hay đi cầu có đàm máu trong phân là dấu hiệu nặng.,Nếu có nhu cầu cần tư vấn, em đến phòng khám và tư vấn dinh dưỡng tại tầng trệt khu M. (Liên hệ đặt lịch hẹn qua số điện thoại: 08.540.28.29 – nội bộ 228 hoặc 606).,Trân trọng,BS. Võ Thị Đem\nK. Dinh dưỡng tiết chế,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-di-phan-xanh-duoc-2-tuan-va-dao-nay-ngu-tam-1h-la-thuc/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé 2 tháng tuổi không đi ngoài 4 ngày", "question": "Chào Bác Sĩ.Hiện bé nhà em được 2 tháng tuổi, bé bú mẹ hoàn toàn, đã 4 ngày bé không đi ngoài, xì hơi có mùi thối, bé không có quấy khóc, chỉ quấy khi buồn ngủ và đói. Mong bác sĩ giúp em với!!!", "answer": "Chào em,,Nếu bé bú mẹ hoàn toàn, đi cầu chậm, có xì hơi nhiều lần nghĩa là ruột của bé hoạt động tốt. Nếu bé vẫn bú, vẫn chơi, ngủ tốt thì em không cần phải lo lắng, em chỉ tập massage bụng cho trẻ thêm là được, vì trẻ đã xì hơi được có nghĩa là trẻ không bị tắc ruột. ,Nếu có nhu cầu cần tư vấn, em đến phòng khám và tư vấn dinh dưỡng tại tầng trệt khu M. (Liên hệ đặt lịch hẹn qua số điện thoại: 08.540.28.29 – nội bộ 228 hoặc 606).,Trân trọng,,BS. Võ Thị Đem\nK. Dinh dưỡng tiết chế,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-2-thang-tuoi-khong-di-ngoai-4-ngay/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé bị giật mình khi ngủ ban ngày?", "question": "Chào bác sĩ!Bé gái nhà em sinh ở tuần thứ 37, 2kg. Nay bé được 3 tháng 5 kg a! Lúc trong tháng cho đến 2,5 tháng bé hay giật mình khi ngủ. Tình trạng đó gân như hết hẳn trong hai tuần gần đây! Nhưng ba hôm nay bé lại bị giật mình hơi nhiều khi ngủ giấc ngày. Bác sĩ có thể cho em biết nguyên do và cách khắc phục được không! Bé 5 kg thì nhu cầu bua sữa cho bé là như thế nào hay cứ cách 2 tiếng cho bé bú khi nào bé không bu nữa ạ? Bé nay hơi lơ là bú vì lo nhìn ngó xung quanh và nói chuyện! Ban đêm bé có thức dậy bu nhưng bú rất ít ạ!", "answer": "Em Ngọc Ánh thân mến,,Để cải thiện tình trạng con em sanh non tháng, nhẹ cân, suy dinh dưỡng bào thai chỉ có 1 cách duy nhất, hữu hiệu nhất, rẻ tiền nhất là mẹ ăn đầy đủ, cân đối các chất dinh dưỡng, cho con bú mẹ thường xuyên khoảng 6-8 lần/ ngày, ngậm bắt vú đúng cách. Vì sữa mẹ là thức ăn đầy đủ chất dinh dưỡng và tốt nhất, không có 1 loại sữa công thức nào, trẻ bú mà mỗi tháng lên 1 kg, chỉ có sữa mẹ mới cải thiện tình trạng trên nhanh nhất và hiệu quả nhất. ,Nếu có nhu cầu cần tư vấn, em đến phòng khám và tư vấn dinh dưỡng tại tầng trệt khu M. (Liên hệ đặt lịch hẹn qua số điện thoại: 08.540.28.29 – nội bộ 228 hoặc 606).,Trân trọng,,BS CKI. Võ Thị Đem \nK. Dinh dưỡng, Tiết chế ,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-bi-giat-minh-khi-ngu-ban-ngay/"}
{"title": "Hỏi đáp: Con em bị thiếu men g6pd đựợc bệnh viện sản nhi ( an giang ) chuẩn đoán", "question": "Em nghe các bác sĩ ở bệnh viện nói bé phải cử một số thuốc và thực phẩm nhưng em không biết cử những loại thuốc và thực phẩm nào, em xin các ang chị các bác sĩ cho em biết là bé bị thiếu men G6PD nên cử những loại nào, cho em xin danh sách hoặc tài liệu về bệnh thiếu men G6PD, em xin thành thật biết ơn", "answer": "Chào em,,Khi đưa bé đi khám bệnh, em phải thông tin cho BS biết con em bị thiếu men G6PD để BS biết sẽ không kê toa các loại thuốc hạn chế dùng khi thiếu men G6PD như:,Kháng sinh Quinolone (Ciprolaxacin, Levofloxacin, Ofloxacin..),Sốt rét (Primaquin, Chloroquine, Quine),Sulfatamide (Bacterial sulfatamide),Giảm đau (Phenacetin, Phenazopyridine),Không sử dụng các thực phẩm sau như: đậu tằm, đậu lăng, đậu nành, đậu phộng, rượu vang đỏ, màu tổng hợp, táo, đào…,Khi cho bé bắt đầu ăn dặm, tập cho bé ăn từng loại đậu, nếu có vàng da dị ứng, nổi mề đay thì ngưng, tập ăn từ ít đến nhiều để thử tác dụng phụ của thức ăn. ,Nếu có nhu cầu cần tư vấn, em đến phòng khám và tư vấn dinh dưỡng tại tầng trệt khu M. (Liên hệ đặt lịch hẹn qua số điện thoại: 08.540.28.29 – nội bộ 228 hoặc 606).,Trân trọng,,BS. Võ Thị Đem\nK. Dinh dưỡng tiết chế,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/con-em-bi-thieu-men-g6pd-duoc-benh-vien-san-nhi-an-giang-chuan-doan/"}
{"title": "Hỏi đáp: Mắt trẻ 2 tháng tuổi bị lé", "question": "Bé nhà em được 2 tháng tuổi. Em để ý kỹ khi bé nhìn tập trung thì thấy mắt trái của bé hơi lé. Cho em hỏi mắt có tự hết không?nếu điều trị thì ở đâu? Khi nào điều trị?", "answer": ",Chào chị Tường Vy,,,Ở lứa tuổi 2 tháng khó xác định trẻ bị lé. Bé tập trung nhìn vật gần mắt cũng có thể có hiện tượng như chi quan sát ở bé. Chị cần theo dõi thêm.,,Thân mến,,,BS. CK1. Lê Thị Hiền Nhi\nK. Phục hồi chức năng,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/mat-tre-2-thang-tuoi-bi-le/"}
